

   
 Byť malým národom a byť najlepší, alebo byť v svetovej špičke nejakého športu, je veľká vec, vzbudzujúca obrovskú hrdosť. Je to aj doména Slovenska, keď si vezmeme krásny vodný slalom, kde Slovensko či vo výrobe lodí, či v medailových umiestneniach nenachádza premožiteľov, slovenských medailistov olympijských hier pozná každý, ich medailovým zbierkam sa málokto z konkurencie vodákov približuje. Svetovú špičku tvorí v disciplínach na divokej vode len niekoľko štátov. Aké to však musí byť, keď je štátik s 3,5 miliónmi obyvateľov pojmom v športe, ktorý hrá vlastne každý? Litva to vie. Má krepšynis=))) 
 Krepšynis- Basketbal(internacionálne slovo budete v litovčine dlho hľadať...možno tak sex..aj ten sa píše seks..alebo kečup..aj to je však kečupas=))) Litovčania sú právom hrdí. Ak si niekto zvolí iný šport ako basketbal ako profesionálnu dráhu, ten musí mať podľa mňa jedného rodiča z inej krajiny. Dievčatá som tam síce hrať nevidela, okrem telesnej, a kamarát Darius tiež povedal, že sme prvé dievčatá, s ktorými basket (streetbal) kedy hral, avšak chlapci boli basketbaloví šialenci, Darius hrá za štyri tímy v rôznych ligách. V mestskom kaunaskom parku bolo asi 10 streetbalových ihrísk, a ak ste v peknom počasí natrafili na voľné ihrisko, bolo to fakt šťastie. V radoch sa síce nestálo, ale keď sme hrali, už stála jedna skupina záujemcov pri našom koši, že reku aj oni by si zahrali.. Bolo to úchvatné. Kamarátka Lenka študujúca telesnú mala v rámci praxe párkrát zorganizovať  hodinu telesnej výchovy pre deti prvého stupňa..  Jej príprava na hodinu bola zbytočná, deti chceli len krepšynis. 
 Na svoju najvyššiu basketbalovú súťaž Litovčania taktiež nedajú dopustiť. Keď mali minulý rok obrovskú finančnú krízu, tím Žalgiris Kaunas sa ocitol v krachu..Možno aj iné tímy, neviem. Černosi z Ameriky odišli domov, za tím hrali len domáci, kvalitní hráči. Týmto hráčom, ktorí zarábali asi o dosť viac ako zvyšní obyvatelia Litvy, prispievala na platy verejnosť, aby dohrali v pohode danoročnú súťaž. Nechápala som najprv, čo je to za úvodná časť hry, kde ľudia  z obecenstva pochodujú okolo palubovky s tabuľkami hovoriacimi 5000, 1000, 500.... Boli to sumy, ktoré jednotlivci alebo firmy prispeli na tím za obdobie, ktoré prešlo od jedného domáceho zápasu k druhému. Mena Litas (Lt) má 3,45krát menšiu hodnotu ako Euro. Stále však treba pozerať na Litvu ako na krajinu, ktorá má nižšiu životnú úroveň, a pre ktorú západné ceny neplatia (aj keď je o niečo drahšia ako Slovensko v mnohých položkách). Ľudia však, keď držali tabuľku s číslom 5000, prispievali na svoj tím 1449 Eur... 
 Ja som hrdá na to, čo doma máme my, ale neviem si predstaviť, že by niekto (ja tiež prispievam radšej na iné veci) prispel na  hokejový klub Slovan Bratislava, keby sa ocitol v kríze.  Veď je to v podstate nezmysel... Ale pekný=) Zachovať, čo vzbudzuje hrdosť a čo robí štátom štát a medzinárodný pojem, jeho verejný život verejným životom, asi bolo treba podporiť..Ale ja si to aj tak nikdy nebudem vedieť  racionálne vysvetliť, ale vždy si to budem pamätať=) 
   

